
\thispagestyle{empty}

\section*{Danksagung}

Ich möchte an dieser Stelle all den Menschen danken, die mich bei dieser Arbeit und während meines bisherigen Studiums unterstützt haben. \\

Ich danke zuerst Georg, der mich während der Arbeit am Institut begleitet hat. Gerade in der finalen Phase hat er die Arbeit unermüdlich probegelesen und mir mit zahlreichen Kommentaren und Ideen riesig geholfen.\\

Ich danke Robert, dass er mich so freundlich am MPIK aufgenommen hat. Er hat mir die Ausarbeitung dieses interssanten Projektes ermöglicht. Durch ihn bin ich meinem Traum, Physik nicht nur zu studieren, sondern auch praktisch anzuwenden, ein ganzes Stück näher gekommen.\\

Severin möchte ich für die angenehme Zusammenarbeit an diesem Projekt danken. Wir hatten ein lustige und stressige Situationen mit der Wasserdüse erlebt. Ich habe viel von seiner Erfahrung lernen können und werde ihm auch gerne bei der Vollendung dieses Projektes zur Hand gehen.\\

Ich möchte mich auch ganz herzlich bei Kirsten und Sven bedanken, die selbst aus dem Ausland immer ein wachendes Auge und eine helfende Hand für mich übrig hatten. Bei Problemen war immer auf Ihre Untersützung und hilfreichen Ideen verlass.\\

Meiner Familie danke ich, weil ich mich immer auf sie verlassen kann und sie mir dieses Studium überhaupt erst ermöglicht hat.\\

Ich danke auch allen meinen Freunden, die sich besonders in der letzten anstrengenden Zeit sehr um mich gesorgt haben und mir immer Rückhalt bieten. Besonders danken möchte ich Dani, der immer ein offenes Ohr hat und mich schon seit meiner Schulzeit nie im Stich lässt.
Auch Sarah gilt ein besonderer Dank. Sie versüßt mir die Studiumszeit ungemein und ich bin froh, dass wir uns trotz der Entfernung so nahe stehen. Doch allen voran danke ich Thomas und Peter, die mich schon seit dem ersten Studientag begleiten. Wir haben schöne und schwere Zeiten gemeinsam erlebt und ich hatte noch nie so viel Spaß, wie in der Zeit mit euch.\\

\textbf{Dankeschön!}
\cleardoublepage